\documentclass[11pt, oneside]{article}   	% use "amsart" instead of "article" for AMSLaTeX format
\usepackage{geometry}                		% See geometry.pdf to learn the layout options. There are lots.
\geometry{letterpaper}                   		% ... or a4paper or a5paper or ... 
%\geometry{landscape}                		% Activate for rotated page geometry
%\usepackage[parfill]{parskip}    		% Activate to begin paragraphs with an empty line rather than an indent
\usepackage{graphicx}				% Use pdf, png, jpg, or eps§ with pdflatex; use eps in DVI mode
								% TeX will automatically convert eps --> pdf in pdflatex		
\usepackage{amssymb}

\usepackage{listings}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\selectlanguage{polish}


\lstset{language=Matlab} 

%SetFonts

%SetFonts

\title{MNUM-PROJEKT, zadanie 3.17}
\author{Marcin Dziedzic}
%\date{}							% Activate to display a given date or no date

\begin{document}
\maketitle{}
\tableofcontents
\section{Zadanie I}
\subsection{Treść zadania}
Proszę znaleźć wszystkie zera funkcji
\begin{center}
$f(x) = 0.7xcos(x)-ln(x+1)$
\end{center}
w przedziale $[2,11]$, używając dla każdego zera programu z implementacją:\\
a) metody bisekcji\\
b) metody siecznych\\
c) metody Newtona\\

\subsection{Wyznaczanie miejsc zerowych funkcji}
Izolowanie pierwiastka Aby znalezc miejsce zerowe funkcji, trzeba po pierwszeznalezc przedział, w kktórym ten pierwiastek na pewno sie znajduje. Jezelimamy dwa punkty a i b, to warunkiem wystarczajacym istnienia pierwiastkajest zaleznosc:
\begin{center}
	$f(a)f(b)<0$
\end{center}
Oczywiscie tych miejsc zerowych moze byc wiecej w tym przedziale w dodatkugdy f(a)f(b)>0 to wcale nie znaczy, ze pierwiastka w tym przedziale nie ma.Warto zatem posłuzyc sie wykresem funkcji i odizolowac pierwiastki czyli okreslicprzedziały, w których miejsca zerowe sie znajduja, gdyz znakomita wiekszoscmetod iteracyjnych ich wyznaczania wymaga własnie odizolowania pierwiastka.Aby znalezc wszystkie przedziały, w którym znajduja sie pierwiastki napisałemfunkcje, która zwraca macierz przdziałów, w których znajduja sie zera funkcji.Ponizej przedstawiam implementacje wraz z komentarzem.
\begin{lstlisting}[caption=Implementacja RootIsolation]
% funkcja znajduje przedzialy, w ktorych znajduja 
% sie zeram funkcji. Przyjmuje 3 argumenty:
% fun - funkcja, w ktorej chcemy odizolowac pierwiastki
% <a,b> - przedzial.
% zwraca macierz przedzialow w ktorych znajduja sie 
% pierwiastki
function y = RootIsolation(fun,a,b)
  isroot=false;
  n=1;% ilosc przedzialow z pierwiastkiami 
  d=0.5;% dlogosc poczatkowa przedzialu
  while a+d<=b% dopoki petla nie przejdzie 
% po calym zadanym przedziale
    if feval(fun,a)*feval(fun,a+d)<=0
% jesli w przedziale jest pierwiastek
      isroot=true;
      y(n,1)=a;
      y(n,2)=a+d;% na pierwszej kolumnie zapisujemy 
% punkt poczatkowy, na drugiej koncowy
      n++;% zwiekszamy rozmiar macierzy
      a=a+d;% zaczynamy od miejsca gdzie konczyl 
% sie poprzeni przedzial
      d=0.25;% d znowu na 0.05 ponizej juz bedzie 0.05
    end
    d*=2;
  end
  if isroot==false% gdy brak pierwiastkow zwroc 0
    y=0;
  end
end

	
\end{lstlisting}



\subsection{Metoda bisekcji}
\subsubsection{Opis teoretyczny}
Teoretyczny zarys metody bisekcji możemy przybliżyć poniższym algorytmem:
\begin{enumerate}
  \item Począwszy od przedziału startowego $[a,b]$ = $[a_{0},b_{0}]$ obliczamy środek przedziału $c_{n}$,
  	$c_{n} = \frac{a_{n}+b_{n}}{2}$
  i obliczamy wartość $f(x)$ w tym punkcie. 
  \item Obliczamy iloczyny $f(a_{n})*f(c_{n})$ oraz $f(b_{n})*f(c_{n})$ i jako nowy przedział $[a_{n=1},b_{n+1}]$
  wybieramy argumenty tego iloczynu którego wartość jest ujemna. 
\end{enumerate} 
Kroki te powtarzamy aż do momentu uzyskania $f(c_{n})<\delta$ gdzie $\delta$ to oczekiwana dokładność rozwiązania. W przypadku "płaskich"  funkcji warto też kontrolować długość rozpatrywanego przedziału. 
Dokładność wyniku zależy jedynie od ilości iteracji dlatego metoda jest zbieżna liniowo z ilorazem zbieżności 0.5, co czyni ją stosunkowo wolno zbieżną w przypadku wyboru szerokiego przedziału początkowego. 


\subsubsection{Realizacja w programie Matlab}
\begin{lstlisting}
%funkcja wyznaczajaca zera funkcji metoda bisekcji
function bzeropoint = bisection(fun,l,r,iter)
%Dane wejsciowe:	l,r - lewa i prawa sterona przedzialu poszukiwan
%			fun - funkcja 
%			iter - maksymalna liczba uteracji
%Dane wyjsciowe: zerospoint - wyznaczone miejsce zerowe
  a = l; 
  b = r;
  fa =feval(fun,a);     %  Wartosci poczatkowe f(a) i f(b)
  fb =feval(fun,b);
  for k=1:iter
    xm = a + 0.5*(b-a);    %  Poprawne obliczenie srodka przedzialu
    fm = feval(fun,xm);      %  f(x) w srodku przedzialu
    fprintf('%3d %12.16f %12.16f %12.16f %12.3e\n',k,a,xm,b,fm);
    if(fm == 0)
        return
    end
    if sign(fm)==sign(fa)    %  Zero lezy w przedziale [xm,b], zamiana a
        a = xm;
        fa = fm;
    else                     %  Zero lezy w przedziale [a,xm], zamiana b
        b = xm;
        fb = fm;
    end
  end
  bzeropoint = xm; 
  return
end
\end{lstlisting}






\section{Zadanie II}
\subsection{Treść zadania}
Używając metody Mullera MM1, proszę znaleźć wszystkie pierwiastki rzeczywiste i zespolone wielomianu
\begin{center}
$f(x) = a_{4}x^4+a_{3}x^3+a_{2}x^2+a_{1}x+a_{0}$,  
$
\left[
\begin{array}{ccccc}
       a_{4} & a_{3} & a_{2} & a_{1} & a_{0}
\end{array}
\right]
=
\left[
\begin{array}{ccccc}
       1 & -7 & -4 & 2 & 9
\end{array}
\right]$
\end{center}




\end{document}  




